阿 勒 頗 圍 城 記

阿勒頗圍城記（上）：城市商人的六千年

2016年12月，這是敘利亞內戰的第五個年頭，也是阿勒頗戰役佔據國際頭版的第四個冬天——但再寫，應該也沒有以後了。 圖／路透社

請記得彼方曾有座叫阿勒頗（Aleppo）的城市，但他後來卻被世界從地圖與歷史中給抹去。

——2016年12月13日，圍城區中一位阿勒頗醫生的訣別簡訊

2016年12月，這是敘利亞內戰的第五個年頭，也是阿勒頗戰役佔據國際頭版的第四個冬天——但再寫，應該也沒有以後了——隨著敘利亞政府軍的高歌猛進，反抗軍在東城區的據點也全數淪陷。終於，在圍城了四年之後，阿勒頗終於在廢墟與死屍之中重獲了「和平」。

對於國際社會來說，阿勒頗當下的慘況——城市毀滅、死生兩隔——各種破壞與血淚有如人間煉獄；但在這現代啟示錄之外，阿勒頗這座千年城市卻歷經過無數繁榮與浩劫，儘管多次毀滅、朝代更迭，與歷史洪流對衝的這座城市卻總不屈服。

不知該慶幸或遺憾，在阿勒頗成為「烽火無情」的代名詞之前，我曾於2009年時代變動的前夕見過這座古城的千年故事；但卻在6年內戰間，卻又得在遠方的字裡行間，見證這座城市血流成河的人禍進行式。

「烽火無情」已成為了阿勒頗如今的城市印象。 圖／路透社

▌5,000年歷史的古城

2009年，我來到敘利亞旅行。

那年的狀況有點莫名其妙。當時在突尼西亞交換學生的我與同學們，原本的寒假計劃是土耳其，但由於土耳其與周邊國家在突尼西亞的使館都不接受中華民國護照申辦簽證，無處可走的我們於是才想到了開放落地簽的約旦，並從約旦邊境進入敘利亞。

旅行的同時，中東地區正因以色列入侵加薩的戰爭而陷入動盪。當時以色列總理納坦雅胡以譴責朝以色列境內發射火箭彈的哈馬斯為由，趁著國際社會在過節而無心回應之際，向加薩走廊發動陸空轟炸的「鑄鉛行動」（Operation Cast Leads）。而收容大批巴勒斯坦難民，同時又因領土、以阿戰爭和以色列結仇的敘利亞，境內氣氛更是詭異。

而阿勒頗，則是我們敘利亞之旅的第三個城市。

對阿勒頗最一開始的記憶，來自於大學時代的大一阿拉伯語（對，何妤玟系就是阿語系）。當時課本上一連串的城市單字表裡，大馬士革（دمشق‎‎ ，dimashiq）、利雅德（الرياض‎‎ ，al-riyadh）、開羅（القاهرة，al-qahirah）都是讀音八九不離十的城市，而唸作「حلب，halab」的阿勒頗，則因為字根源同於阿文的「奶」（حليب，halib）或動詞「擠奶」而特別被老師所提及。

根據15世紀伊斯蘭法官伊本．希赫納（ibn Shihna, 1402-1485）寫下的阿勒頗城史，阿勒頗之所以與「奶」結緣，其實都是來自於信仰傳說：

當先知亞伯拉罕（穆斯林稱易卜拉欣），受到上帝指示從老家哈蘭（Harran，今土耳其東南）遷往迦南的路上，亞伯拉罕因為疲累與美景而駐足在一塊草原台地，在那他為羊群擠奶，分給眾人。

亞伯拉罕為羊群擠奶的地方，後來也被閃族人命名為「阿勒頗」（閃語系的「奶」之意）。但亞伯拉罕的駐足不只是偶然，自古以來，阿勒頗就是往來小亞細亞與美索不達米亞平原的必經之地，其本身居高臨下的的台地地型適合聚落防禦，周邊一帶還有肥沃而適合放牧的敘利亞草場，鄰近的古威格河（Queiq river）亦提供穩定的水源。因此，獲益於往來人流與地利，阿勒頗也逐漸發展為定居城市。

透過楔形文字的記錄，阿勒頗的城市歷史最早可追述到西元前4,000年——在這往來的6,000年中，儘管阿勒頗並不如烏魯克、巴比倫城一樣曾是偉大文明的發源，但流轉於天災人禍之間，這座古都的城市之火卻不曾熄滅。至今，阿勒頗更成為了中東、甚至全世界，連續定居歷史最為悠久的古城之一。

先知亞伯拉罕也是傳說中阿勒頗的「開城始祖」。 圖／維基共享

▌神、人給的毀滅

阿勒頗早期的發跡獲益於信仰。在最早的紀錄中，阿勒頗曾供奉著兩河文明的風暴神「哈達」（Hadda）。這座掌握降雨的地方神祉，為阿勒頗帶來了不少朝聖商機，但不同文明之間的衝突與掠奪，卻也讓地處要衝的阿勒頗飽受戰亂。

千年之間，阿勒頗曾是亞述、巴比倫、波斯的西方邊境；但在西元前331年左右被亞歷山大大帝攻下，後來數百年也成為希臘（塞琉古帝國）與羅馬帝國的東方前線。直到西元637年，阿勒頗才隨敘利亞全境，一同被發動北上「聖戰」的阿拉伯穆斯林所征服，並作為穆斯林對抗東羅馬帝國的邊陲要塞。

阿拉伯人統治的這段期間，東西方的絲路貿易量逐年增加，而阿勒頗的交通位置，也讓他成為絲綢之路的西方起點。然而城市的繁榮仍不夠穩定，儘管商機流入，但阿勒頗的邊陲位置卻一再吸引東羅馬帝國與貝督因游牧部落的入侵，公元962年時，進犯的東羅馬部隊甚至攻破阿勒頗要塞，並將全城的非基督徒屠戮殆盡。

慘遭屠殺的阿勒頗雖然很快地被穆斯林統治者所奪回，但噩運卻接踵而來。

西元1096年，西方的基督教世界朝東方發動了「十字軍」。在第一次十字軍東征裡，阿勒頗勉強擋住了十字軍的入侵，但耶路撒冷、附近的安條克，卻都被十字軍拿下；身陷宗教戰爭之際，西元1138年阿勒頗還發生了強烈地震。史書記載，這場地震至少造成了23萬人罹難，在近代歷史中，破壞程度僅次於1556年造成83萬人死亡的明朝嘉靖大地震。

自此，阿勒頗的故事進入了最黑暗的一頁。

十字軍與地震的侵襲，讓12世紀阿勒頗陷入黑暗的絕境。 圖／維基共享

▌城市的心臟：要塞，阿勒頗城堡

踏入阿勒頗時已是12月底。我們選在市中心的「春之花青年旅館」投宿，在那年的《Lonely Planet》指南上，這家庫德人經營的旅社，也是阿勒頗唯一一座背包客棧。

隱身在石階小巷裡的「春之花」位在法拉傑門（Bab al-Faraj）旁，這裡過去是阿勒頗古城的西北城門，曾經在此聳立的高牆不僅是新城區與舊城區的分野，亦方正地包圍了阿勒頗的心臟——阿勒頗城堡（Aleppo Citadel）。

阿勒頗建城6,000多年的歷史，都以「阿勒頗城堡」為核心，而內戰至今的阿勒頗圍城，媒體口中的東城區、西城區也多以阿勒頗堡為劃分。

這是阿勒頗城堡，是聯合國登記的世界遺產，也是伊斯蘭世界的最強要塞。

透過旅館找到的嚮導阿不都（Abdul）不無驕傲地向我們介紹。雖然留著小鬍子，他其實還只是個大學生。

阿不都說，阿勒頗堡所在的台地，其實就是傳說中亞伯拉罕駐足的命名地，在過往的歷史中，征服阿勒頗的亞歷山大大帝、羅馬將軍龐培（Pompey），或者是征服敘利亞的阿拉伯名將「伊斯蘭之劍」哈立德．伊本．瓦利德（Khalid ibn Walid），都曾在此駐軍。但在1138年的強震與長年的十字軍侵擾後，目前的要塞本體，大多是在12世紀下半葉所重建。

你們聽過薩拉丁嗎（Saladin）？這座城堡就是由他的兒子所完成，在歷史之中，他僅被攻陷過一次...就那麼一次！

為了抵抗十字軍的入侵，當時阿勒頗的突厥統治者努爾丁（Nur al-Din）曾大力整修阿勒頗，但在努爾丁死後，昔日麾下的大將薩拉丁卻從埃及反叛攻佔敘利亞，並將阿勒頗交給三子加齊（Malik al-Zahir Ghazi）管轄。但薩拉丁死後，加齊一方面要煩惱十字軍再起、一方面又得提防在大馬士革虎視眈眈的自家人，阿勒頗的城牆於是成為他最好的依賴。

加齊治下，阿勒頗堡不僅重新立起了高聳的圍牆，加齊還挖深了城堡台地周邊的護城河——這道寬30米、高低差22米的水流屏障，只留下了西南面的一道橋梁出口，敵人要強行入城，還得在窄橋上突破三個關卡、擋住四面八方的箭塔才可過關。

加齊死後，阿勒頗堡就面對了強敵考驗：蒙古第三次西征。西元1260年，蒙古的第三任大汗蒙哥，命令弟弟旭烈兀率兵朝阿拉伯世界進擊。在資料上，旭烈兀的大軍用「回回砲」轟開了阿勒頗的防守，但我們響導阿不都卻堅稱：「蒙古人圍城後，誘降阿勒頗堡開城，但在城開後蒙古人卻反悔屠城。」

但阿不都沒說：蒙古來襲，不止這次。1400年重返阿勒頗的帖木兒，同樣擊潰了城堡內的馬穆魯克戰士，入侵的蒙古人這回不僅血洗阿勒頗，傳說帖木兒更下令將屠殺的首級堆疊在城門外，以骷髏山來當作自己統治的旗印。

蒙古人的破壞帶給阿勒頗毀滅性的打擊，但無論旭烈兀或帖木兒都無法在敘利亞地區建立穩定的統治，直到屠城百年後，重新崛起的新統治者——鄂圖曼帝國的到來——才讓阿勒頗走向黃金時代。

1516年，統治埃及與敘利亞的馬穆魯克蘇丹高里（Ashraf al-Ghawri），在阿勒頗附近的達比克草原戰役（Battle of Marj Dabiq）中被鄂圖曼軍隊擊潰，高里兵敗身死，而投降的阿勒頗也迎來了鄂圖曼帝國的統治。

蒙古人的破壞帶給阿勒頗毀滅性的打擊，直到屠城百年後，鄂圖曼帝國的到來才讓阿勒頗走向黃金時代。 圖／路透社

高質post

▌錢淹腳目，阿勒頗商人

當時的鄂圖曼帝國統治了整個東地中海地區，不再是前線城市的阿勒頗也得利於地中海與絲綢之路的往來貿易。鼎盛時期，阿勒頗更成為伊斯坦堡與開羅之外，帝國版圖中第三繁榮的商業城市。

鄂圖曼帝國所帶來的穩定和平，讓阿勒頗難得地享受了300年的繁榮，原本的阿勒頗堡鬆弛了在軍事上的作用，城堡周邊的舊城區則擴張起了一區又一區的貿易市集（Souq），「阿勒頗商人」的名號自此亮起了招牌，並以「敘利亞的天龍人」——精明能幹，但浮誇又勢利——的印象鮮明至今。

阿勒頗的繁榮在19世紀上半葉陷入停滯。1822年，阿勒頗再度遭遇強烈地震，包括城堡在內的大量建築倒塌損毀，災後惡劣的衛生環境更誘發了嚴重的瘟疫。但阿勒頗人的夢魘卻還未結束。當時鄂圖曼在歐洲列強下遭到壓制，受迫簽下的各項不平等條約讓國內賦稅加重，不少貿易特權亦拱手讓給了歐洲商人。此外，1869年開通的蘇伊士運河更劇烈地轉移掉歐亞貿易對陸路交通的依賴，病害交迫的阿勒頗因此被逼入了長期的蕭條。

大批商機的移出，讓阿勒頗於半個世紀內銳減了75%的居住人口，但阿勒頗400年來累積的財富底蘊豈會輕易消散。一次大戰之後，敘利亞自鄂圖曼帝國獨立，阿勒頗商人不僅成了這個新國家的金庫，也成了敘利亞現代化的投資前鋒。無論是託管敘利亞的法國人還是一代獨裁者哈菲茲・阿薩德（Hafez al-Assad），都依賴阿勒頗商人的支持——直到2011年的冬天，內戰燒到了阿勒頗為止...

留名

阿勒頗圍城記（下）：彼此廝殺的第四個冬天

張鎮宏

2012年，阿勒頗的反抗軍。 圖／美聯社

2011年初，從突尼西亞開始的「阿拉伯之春」延燒了整個阿拉伯世界。

2011年1月26日，突尼西亞的強人本・阿里（Zine el-Abdine Ben Ali）流亡沙烏地；2月11日，埃及總統穆巴拉克（Hosni Mubarak）被迫辭職，結束了30年的獨裁統治；2月13日，利比亞街頭展開對格達費（Muammar Gaffafi）的武裝起義；然後3月15日，敘利亞也陷入狂潮，南方的小城德拉（Daraa）出現了反政府的示威，敘利亞政府則派遣精銳部隊的武力回應——內戰，自此正式開戰。

一開始，在德拉開始的反抗，僅被官方視作為「騷亂」，但民間的起義很快地延燒近霍姆斯（Homs）、哈馬（Hama）甚至是首都大馬士革；但與此同時，北方的阿勒頗卻一片寂靜。

與此同時，北方的阿勒頗卻一片寂靜。

▌遲到的春天

在2011年內戰開始之前，阿勒頗全城的人口已達到230萬，於規模或經濟繁榮度上，都超越大馬士革成為全國商業的一號城市，特別在2000年巴夏爾・阿薩德（Bashar al-Assad）接班後，阿勒頗也獲利於政府主導的經濟開放，城市近郊開了一個又一個的工業特區。但這繁榮的光景，也讓阿勒頗商人對於動亂的局勢舉足不定，儘管小阿薩德的開放政策讓阿勒頗湧入投資，但10年來的開放解禁，卻也加深了結構性貪腐，獲利最多的，仍是接近權力核心的那些紅頂商人。

阿勒頗出身，一路追蹤起義的敘利亞獨立記者哈達德（Adnan Hadad）表示，雖然敘利亞的動亂始於3月中旬，但畏於表態的阿勒頗，卻直到2011年年底才於出現零星衝突，圍城戰役的開始，則要等到2012年夏天——也就是德拉起義的15個月後。

但比起突尼斯、開羅、甚至是大馬士革，理應更習於變化的阿勒頗，為何對「阿拉伯之春」的反應卻如此遲緩？一方面是都市商人對於參與動盪的排斥；二方面，則是對1980年的「阿勒頗圍城」記憶猶新。

1979年6月16日，當時正與老阿薩德政權殺紅了眼的穆斯林兄弟會，串通了阿勒頗砲兵學校的執勤軍官，讓伊斯蘭武裝民兵得以闖入官校餐廳屠殺了32名砲校學生。這場血腥的恐攻引發阿薩德政府的憤怒，為了剿滅阿勒頗地區的「伊斯蘭恐怖組織」，軍隊於是在1980年開進阿勒頗，並以阿勒頗城堡為指揮總部，於舊城區展開了為期10個月的「清鄉」作戰。最終，穆斯林兄弟會的起事雖被鎮壓，但軍隊涉及的多起屠殺與2,000多條人命，卻也讓一代的阿勒頗人留下了恐懼的記憶。

然而畏懼或冷靜都不足以抵禦時代的巨浪，內戰的戰火仍然在2011年底，以最糟的方式燒向阿勒頗商人。

然而畏懼或冷靜都不足以抵禦時代的巨浪，內戰的戰火仍然在2011年底，以最糟的方式燒向阿勒頗商人。 圖／路透社

▌「土匪！他們都是土匪」

動亂燃燒半年多之後，反抗軍早已在阿勒頗地區成形，但對於是否要在阿勒頗城內舉事，各派系的意見卻莫衷一是。

反抗軍的主流意見認為，拿下第一大城阿勒頗固然能鼓舞革命士氣，但阿勒頗市區的人口稠密，在缺乏裝備與人力的狀況下，他們沒有把握戰事能順利進行而不危及百姓。

但其他部隊卻不這麼認為，對於阿勒頗戰線的態度不一，讓許多部隊脫離或推辭了「自由敘利亞軍」（FSA）。其中受到卡達金援、且為穆斯林兄弟會分支武裝的「神一旅」（al-Tawhid Brigade）就堅持「兵貴神速」，而在2011年下半獨立發動了阿勒頗戰役。

神一旅帶領的部隊，首先針對圍繞阿勒頗的工業衛星鎮下手，企圖動搖阿薩德政府的經濟命脈。然而反抗軍在進入工廠特區後，單位之間缺乏軍紀與協調的問題卻快速失控，除了士兵的掠奪行為無法約束，反抗軍破壞工廠、並把經濟特區的工業設備拆下，送到土耳其境內變賣，更是大大激怒觀望的阿勒頗商人。

另一方面，各地星火燎原般的起義，也讓敘利亞政府軍疲於奔命。當時首都大馬士革南方已出現反抗軍進逼，通往黎巴嫩的邊境道路、阿薩德的老家拉塔基亞省（Latakia）亦遭到猛攻，對阿勒頗逐漸升溫的局面，無力增援的中央政府僅能要求北方部隊「自求多福」。於是，在圍剿反抗軍的同時，掠劫、勒索的「徵收行為」，也成為了政府軍就地補給的普遍手段，戰爭也就因此模糊了「官兵與強盜」之間的界線。

內戰初期，一名被死於荒野的政府軍士兵。戰爭也就因此模糊了「官兵與強盜」之間的界線。 圖／路透社

俄狗

▌一開始，阿薩德的部隊被包圍

2012年初夏，衛星城郊的衝突終於燒進了阿勒頗城區。雙方在舊城區內之內交戰最劇——因為舊城與發展較為貧困東城區，是反抗軍募集戰士的大本營之一，而舊城蜿蜒的巷弄也讓非正規的反抗軍更能掌握地利優勢。

一開始，阿薩德留在阿勒頗的部隊節節敗退，殘存的武裝甚至被包圍在阿勒頗城堡之內，南方的政府主力無暇北上救援，只能透過零星的轟炸與空運，勉強維持住政府軍的物資補給；但此時反抗軍的門戶之間，卻再度扯了大家後腿。

當時投入阿勒頗戰役的反抗軍，可略分為大兩陣線：由歐美所支持世俗中間派的FSA，和以「努斯拉陣線」（ Nusra）——蓋達的分支，且被美國列為恐怖組織——為首的伊斯蘭武裝。後者雖然先開了阿勒頗戰役的第一砲，但卻拒絕接受FSA的指揮。

對FSA來說，雖然成為了歐美與阿拉伯聯盟支持的「官方義軍」，但在起義一年過後，反抗軍卻仍未拿下任一大型城市，因此戰況相對有利、同時又是重點都會的阿勒頗，也成為FSA力求「解放」的頭號目標。

相反地，努斯拉陣線等「激進部隊」卻判斷城市戰將難以收拾而選擇了「鄉村包圍城市」的策略，除能確保地方勢力作為戰略後盾外，物資與部隊的調動彈性也比城市的膠著更為有利。此外對於反抗軍讓城市陷入巷戰破壞，各地居民早已多所不滿，而努斯拉經營郊區邊陲的策略，也避免了城市民眾對戰火轉移的直接埋怨。

反抗力量之間的派系，自此陷入多頭馬車，甚至在FSA的攻城部隊間，亦存在著嚴重的派系與軍紀問題：部份部隊不受指揮地壓住外援的民生物資，以哄抬黑市物價的手段大發戰爭財；部隊之前的協調與合作亦不見連貫，而各自為政局面，也讓阿勒頗的政府軍得到了關鍵的重整機會。

反抗力量之間的派系，自此陷入多頭馬車，甚至在FSA的攻城部隊間，亦存在著嚴重的派系與軍紀問題。 圖／美聯社

Keung tip lau minnng

▌敘利亞的史達林格勒

儘管一度包圍，但反抗軍卻無力維持對政府軍的壓迫，阿勒頗戰役於是陷入膠著的圍城拉鋸。而戰爭無情，在子彈面前無論是反抗軍或政府軍，都在圍城戰中採取了極端——甚至違反戰爭法則——的惡劣手段。

雙方惡戰首先反映在了古城記憶，2012年9月中旬，阿勒頗城堡外圍同列為世界遺產保存內容的「城市市場」（Al-Madina Souq）在交戰中被大火焚毀，600多年的商旅記憶就在烈焰中成為廢墟；之後，戰爭甚至打進了清真寺，中東地區最為著名的信仰地標，擁有1,200年歷史的阿勒頗大清真寺也在2013年4月被轟毀——寺內那根標誌性、紀錄著歷史更迭的叫拜塔，在戰爭中變成反抗軍狙擊手的制高點而遭到政府軍砲擊，千年記憶成為碎瓦竟不留一聲嘆息。

接著，到了2013年3月19日，阿勒頗西南郊的衛星鎮汗阿薩（Khan al-Asa）遭到化武飛彈襲擊。在飛彈爆炸後，現場超過26人因呼吸抑制而死亡，這也是敘利亞內戰中，第一起被國際社會關注的化武攻擊事件。

2013年，阿勒頗地區傳出了第一件受到國際重視的「化武攻擊」。 圖／路透社

事件發生後，反抗軍與政府軍相互指責「對方是兇手」，但由於國際調查團難以深入前線，因此攻擊的責任歸屬也未曾釐清。然而汗阿薩事件僅是開端，雖然美國總統歐巴馬在1個月後也公開警告阿薩德政府「使用化武將踩到美國的紅線」，但政府軍仍在阿勒頗、霍姆斯與大馬士革周邊使用化學毒氣而不受追究，直到2013年8月21日，政府軍在大馬士革近郊的反抗城鎮古塔（Ghouta）投放沙林毒氣，造成以平民為主的300多人（一說1,500人）死亡，敘利亞政府的化武問題才終於獲得國際回應。

阿勒頗的戰線在2013年中陷入停滯，政府軍牢牢掌握了西城區，並在反抗軍控制的東城區穩住了阿勒頗城堡周邊的突出部，戰事自此轉成了消耗戰。

雙方在城市中互相炮擊，城市內——特別是阿勒頗城堡與郊區工業城鎮——更是佈滿了雙方的狙擊手，而雙方也都有朝平民射擊的「慣例」。政府軍的狙擊手會朝在街上移動的任何物件開火，因為此刻會在前線的都是「敵人」；而在郊區工廠中，反抗軍也傳出朝工人開火，據稱這是要阻斷一般人的生計來源，以強迫他們配合成為黑市運輸隊或成反抗軍戰士。

此外，自殺炸彈與地道突襲也成了阿勒頗在空襲之外的日常光景。像是成為政府軍高地的阿勒頗城堡，其離地22公尺的外圍城牆就在2015年7月被反抗軍的「土龍炸彈」給炸垮——為了突襲政府軍，阿勒頗城內到處都是反抗軍一鋤一鏟挖出來的地下坑道，這些坑道除了交通用途外，也讓反抗軍得以在政府軍駐地地下埋設炸彈，「地襲」阿薩德的城內駐軍。

阿勒頗的戰線在2013年中陷入停滯，政府軍牢牢掌握了西城區，並在反抗軍控制的東城區穩住了阿勒頗城堡周邊的突出部，戰事自此轉成了消耗戰。 圖／路透社

留名放工睇

曠日費時的圍城戰役，很快地對城區內的平民造成嚴重影響。自2012年秋季，阿勒頗戰區的各項物資就已出現嚴重匱乏，包括麵粉、醫藥，以及冬季需要的燃煤、油料，都僅能依賴國際人道援助與黑市交易勉強支撐。

圍城戰後期，戰況最慘的東城區內仍留有20萬平民，但內除了砲彈槍火的威脅，物資與醫療的匱乏，也讓虛弱者不斷死去。今年8月，一位阿勒頗城內的留守醫生，就透過文字敘述了戰禍之中生命的卑微與無力：

兩個星期之前，4名新生兒在掙扎中窒息而死，因為轟炸切斷了電力、也切斷了保溫箱裡的氧氣供應。他們為了呼吸而掙扎，但這些生命卻在真正開始之前就結束了...。

活在地獄中，能離開的市民早已離開，但那些困在戰場上的仍無處可去。火線上的阿勒頗市民，許多都是反抗軍戰士的家眷、遺族，在官方認定中，無論老幼他們都被視為「恐怖份子」，在畏懼遭到清算且缺乏第三方權利擔保的狀態下，儘管想要離開，這些進退兩難的阿勒頗人，卻也不知何處可依。

儘管想要離開，這些進退兩難的阿勒頗人，卻也不知何處可依。 圖／歐新社

劉備講軍事

▌2016年，阿薩德的逆轉

2015年秋天，以「協助反恐」為名目，俄羅斯正式派兵進駐敘利亞，勝利的天秤自此倒向了阿薩德。

在俄國空軍與顧問團參戰之後，反抗軍的頹勢越發明顯，政府軍首先捨棄了西部與ISIS的對抗戰線，並在鞏固黎巴嫩邊境的控制權後一路北上。2015年12月，政府軍攻克了「革命首都」霍姆斯，隨之而來的阿勒頗戰役也進入最後階段。

在阿薩德集結兵力的同時，政府軍對阿勒頗的轟炸也日趨猛烈。根據阿薩德政府在內戰期間頒佈的《反恐法》，包括第三方人道援助、醫療救護等，只要在「叛亂地區」都將被視為援助恐怖組織。政府軍據此無視《日內瓦公約》的約束，對駐紮在阿勒頗前線的志願救難團體、無國界醫生支援的戰地醫院，甚至是聯合國的運補車隊，都曾發動過例行且無差別的空襲。

在狂轟濫炸下，敘利亞政府軍在2015年夏季發動攻勢，由西部揮軍北上，切斷了據守阿勒頗舊城東區反抗軍聯外道路，反向包圍住了阿勒頗市區的反抗軍。

圍城戰中，戰火與政府軍的刻意破壞，切斷了東城區內僅存的電力與供水系統，再加上運補道路被封鎖，都讓阿勒頗舊城難以為繼。雖然過程中，聯合國曾協調過多次短暫的人道停火，但運補的車隊卻時常被在地的政府軍刁難而無法深入圍城的艱困地區，被困在火線的20萬平民因此活在了人間的煉獄。

然而與東城區的圍城地獄相比，受政府軍控制的阿勒頗西城區卻恢復了日常運作，除了偶爾的砲擊與遠方的爆炸聲響，西城區內百萬居民生活大致安全，兩、三條街區之隔，也切割了阿勒頗人的兩種命運。

2015年9月，眼見政府軍對阿勒頗的包圍已然成形，歐巴馬政府也終於孤注一職，並協同土耳其與沙烏地在內的反抗軍金主，向阿勒頗周邊的反抗勢力提供金援與武器裝備，發動解圍作戰——諷刺的是，這波作戰的主力部隊，竟是昔日拒絕接受FSA指揮的努斯拉陣線（當時已更名為大敘利亞征服陣線），儘管他們歷經血戰打開了東城區的北方缺口，但打通補給線只維持了3個星期，就被因政府軍的反擊給截斷。

反抗軍的突圍作戰自此結束。之後，東城區的陷落，也只是時間早晚的問題。

運補的車隊卻時常被在地的政府軍刁難，而無法深入圍城的艱困地區，被困在火線的20萬平民因此活在了人間的煉獄。圖中阿勒頗的居民們，正爭搶著政府軍送來的俄國人道物資，袋子上頭印著兩國國旗，並寫著「俄羅斯與你們同在」。 圖／路透社

反抗軍的突圍作戰自此結束。之後，東城區的陷落，也只是時間早晚的問題。 圖／法新社

▌第四個冬天，圍城戰結束

或許這就是困在阿勒頗的我們，活於人世的最後倒數。當我環顧四周，我只看到人民的痛苦已達到極限，那些母親們悲痛地哭嚎著『我的孩子們呢？』，也許他們的孩子已經到了更好的地方，至少比這個險惡無情的世界來得好，而也許我們也將隨即跟上。
也許這就是道別的時刻。

——哈拉比（Ameen Al-Halabi），阿勒頗攝影記者。

2016年12月13日深夜，透過土耳其與俄羅斯的居中斡旋，據守在東城區最後據點的1,500名反抗軍戰士宣布「接受停火調停」，反抗軍將全面撤出阿勒頗，以交換圍困區內數萬平民的安全。圍城4年的阿勒頗戰役，終於以阿薩德的勝利畫下休止符。

然而圍城的最後時刻，戰區內各種慘況卻像是濃縮回顧一般，再次重現。停火過程中，敘利亞政府軍無力約束參戰的伊朗與黎巴嫩志願軍，平民撤離的時程表一再被重啟的戰火所阻斷，許多離開圍城區的難民，甚至在撤離過程中被外籍志願兵給攔下——洗劫一空後，再逼他們折返圍城區。

圍城4年的阿勒頗戰役，終於以阿薩德的勝利畫下休止符。 圖／法新社

圍城內的平民，有相當大的比例是反抗軍的家眷或親屬。他們一方面擔心死於圍城戰的轟炸，一方面又擔心接受撤離或遭到阿薩德部隊的清算——在4年的圍城戰中，阿勒頗新城區的古威格河畔（Queiq River），就堆滿著遭到秘密警察與政府軍處決的老幼百姓——他們或是商人、或是居民，只因為他們活動在圍城區，就被政府指控為「叛亂份子」而丟了性命，腐爛在河畔的泥水裡。

關注敘利亞內戰的專家們都同意，阿勒頗的「解放」將是阿薩德政府在5年戰爭中的最大勝利；但儘管贏得了這場慘勝，內戰的結束對敘利亞來說卻仍是遙遙無期。撤退的反抗軍將轉進西方的易德利卜省（Idlib）山區，留給阿薩德的將是人口只剩一半、殘破且充滿仇恨血腥的一座隕落城市。

回過頭來，7年過後，那些曾讓我驚嘆的世界遺產如今都成了灰燼，那些曾在街頭遇過的面孔——旅店庫德老闆、溫文儒雅的嚮導阿不都，或者在是水煙鋪、咖啡店替我們斟茶指路的無名少年——我無法想像他們的命運。「إن شاء الله‎‎」（inshallah，僅憑真主旨意），只願阿勒頗能再依照數千年的流轉一般，於殘壁間重起。

留給阿薩德的將是人口只剩一半、殘破且充滿仇恨血腥的一座隕落城市。 圖／路透社

「إن شاء الله‎‎」僅憑真主旨意。2009年，我們與阿不都，以及如今已隨戰火消逝的那座大清真寺叫拜塔。

Lm

留名，難為正邪定分界，最慘係平民

打到尾變左 美俄對戰

依家打仗根本就係用依啲城市做戰場

侵普合作可以解決Syria 問題

一個支持政府軍，一個支持反抗軍，點合作？

代理人戰爭

絕對要支持assad同埋普京 因為政府軍係最強
左膠唔好又黎果套普世價值了 穩定局勢要緊 assad呢個「獨裁者」由佢繼續做落去啦

你點知侵會點轉立場
唔通請左咁多親俄撚重同普京打過咩

中東冇個好人

阿薩德固然唔係好野，堆反對派難保裡面冇癲佬

而家反對派主力係Nusra Front, 事實上係阿爾蓋達係敘利亞的分支

偏溫和的反對派集中係南方Daraa附近，不過已經式微

無得救
最好滅國

幫推